5. BÖLÜM

Aynaya bakıyorum. Yüzüme, makyajıma, dudaklarıma sürülmüş olan ateş kırmızısı rujuma…

Güzel görünüyorum. İki adım geri gidip, üzerimdeki kıyafeti inceliyorum hayranlıkla.

Kendi etrafımda dönüp eteklerimin savrulmasını izliyorum. Sonra yaklaşıp gözlerimin içine bakıyorum. Mutlu görünüyorum… Mutluyum. Mutlu muyum?

Öyle olduğumu umuyorum. Burada olduğuma, bu aynanın önünde kendime bakmakta olduğuma inanamıyorum. Rimelimi sürerken, gerginlikten elimin titrediğini fark ediyorum.

“İşte sonunda, Gül” diye geçiriyorum içimden. “Tüm savaşların, akan kanların, edilen kavgaların sonunda, hiç böyle olacağı aklına gelir miydi?”

Asla…

Enderle geçirdiğim pazar gününü size anlatmayacağım. Birlikte ne kadar eğlendiğimizi, benim pot kırmamak için laf ne zaman Cherie’den veya Mösyö’den açılsa itinayla konuyu değiştirdiğimi... Sinema salonunda yan yana oturup, kocaman bir kova patlamış mısırı paylaştığımızı… Hollywood romantik filmlerinden çıkma bir gün geçirdiğimizi…

Ama biliyorsunuz, en romantik filmlerde bile işler bir anda sarpa sarar. Bir yanlış anlaşılma olur veya kahramanlardan biri affedilmeyecek bir hata yapar. Çiftler ayrı düşer ve drama kısmı başlar. Ben çiçekli, böcekli, gökkuşaklarının açtığı, tek boynuzlu atların koştuğu kısmı atlayıp bu kısmı anlatacağım; her şeyin bir anda nasıl berbat olduğunu...

Hayatta kariyeriniz ve aşk arasında bir seçim yapmanız gerekseydi, neyi seçerdiniz hiç düşündünüz mü? Ben düşünmemiştim. Hoş, Hakan’la beraber olmaya başladığımızda Cherie’den istifa edip onunla birlikte Dünya’nın uzak köşelerine seyahat etmenin hayalini çok kurmuştum.

Marc’la beraberken de Yunanistan’da bir adaya yerleşmekten bahsetmiştik bir kez. O küçük bir Fransız restoranı açacaktı, ben de ona yardım edecektim. Birlikte iyot kokulu bir adada, beyaza boyalı küçücük bir evimiz olacaktı deniz kenarında. Saatlerce hayaller kurup, restoranın neye benzeyeceğini, nasıl yaşayacağımızı konuşmuş, sonra da konuyu bir daha hiç açmamıştık. Kendimi bir Yunan adasında, güneşten bronzlaşmış bir ten ve çıplak ayaklarla hayal edebiliyordum.

Cherie’nin boğucu, yorucu ve yıpratıcı dünyasından binlerce kilometre uzakta, satıştı, reklamdı, araştırmaydı, hiçbiri umurumda olmadan yaşayıp gitme düşüncesi bana çok cazip gelmişti. Sonraları çok düşündüm; Marc ilk söylediğinde kulağıma harika gelen bu teklifin gerçeğe dönüşme ihtimali belirseydi, ne yapardım? Gerçekten istifa edebilir miydim? Hem de transfer olmak için kendimi paraladığım Paris ofisinden?

Kariyerime yıllar boyunca bu kadar kan, ter ve göz yaşı akıttıktan sonra, kolayca arkamı dönüp gidebilir miydim peki? Bu sorunun yanıtını verememiştim. Oysa hayat, değişim demekti. On üç yıldır bu şirkette çalışıyordum, belki de yeni bir şeyler denemeye cesaret edebilmem gerekirdi. Ölene kadar burada kalmak istemiyordum. İşte gözümün önünde kimler gelip kimler geçmişti. Tayla, Nazlı, Sadık Abi… Hatta Sermin…

Nazlı bile başına gelen her şeye rağmen, hayatında ileri gitmeye cesaret edebilmiş ve reklam ajansı tarafına geçmişti.

Oysa ben kendimi, beğenilme, takdir görme ve onaylanma arzusuna kaptırmış, bu konudaki açlığımı giderene kadar bu masanın başında kalmıştım. Bana verilen tüm zor görevleri başarabilmek için canımı dişime takmış, üstlerim sırtımı sıvazladıklarında tıpkı sadık bir köpek gibi daha da bağlanmıştım onlara.

Onaylanmanın verdiği haz o kadar bağımlılık yapıcı bir duyguydu ki, bir kez tadını aldığınızda ondan vazgeçmek mümkün olmuyordu. Artık her an her dakika bu hazzı yaşamak istiyordunuz. Bu yüzden de sizden ne istenirse istensin, gerçekleştirebilmeniz için bir mucize gerekse bile, yerine getirmeye çalışıyordunuz. Hayatta kendinize anlam bulabildiğiniz, kendinizi değerli hissettiğiniz sürece de, tıpkı bir kukla gibi, iplerinizin başkasının elinde olmasına izin veriyordunuz. Günlük onaylanma dozunuzu alabilmeniz için ödemeniz gereken bu ağır bedeli artık önemsemiyordunuz.

Cherie’de geçirdiğim yıllar boyu, bende de bu bağımlılığın seviyesi katlanarak artmıştı.

Gençken benden esirgenen, sahip olabilmek için deliler gibi uğraştığım “aferin” sözünü duymam sıklaştıkça, ben de daha fazla sarılmıştım çalıştığım kuruma.

“Bernardine işten çıkartılacak: çıkar!”, “Konkura taş konulacak: koy!”, “Ajans hizaya getirilecek: telefon açıp ağzına geleni söyle…” Benden ne istenirse istensin, layığıyla yerine getirebilmek için kendimi paralıyordum. Sahiplerimi memnun edip onlardan takdir gördüğüm sürece, bir önemi yoktu.

Bu “aferin”ler maaş zamlarına, yıl sonu bonuslarına dönüştükçe, doğru yolda olduğumu düşünmüştüm. Daha çok para kazanabilmek, yükselebilmek ve benden istenilenleri eksiksiz, harfi harfine yerine getirebilmek için ömrümü, vicdanımı ve insanlığımı harcamıştım.

Kariyerimle aşk arasında bir seçim yapmak söz konusu değildi. Önüme havuçlar bırakıldığı, ben kendimi başarılı, işe yarar ve önemli hissettiğim sürece, Cherie bu yarışta herkesi sollayıp geçecekti.

Ve sonra hayatıma Ender girdi.

Bana doğru olanı yapmam için verilmiş bir şans gibiydi. Onunla konuşabilir, Mösyö’nün planlarını anlatabilirdim. Bunu yapsaydım, bir ihtimal, dürüstlüğümü takdir eder ve olacaklara kendini hazırlama şansı verdiğim için bana minnettar olurdu. Durumu bildiğini Mösyö’ye belli etmez, hiçbir şeyden haberi yokmuş gibi davranırdı.

Fakat diğer ihtimal, yani Bay François’ya gidip arkasından iş çevrildiğini yüzüne vurma ihtimali beni korkutuyordu.

Ender’i iyi tanımıyordum, onunla konuşursam nasıl tepki vereceğini, ne yapabileceğini kestiremiyordum. Bu yüzden de çenemi kapalı tutup, arkadan çalışıyordum.

Birlikte harika bir pazar günü geçirmiştik. Benim sızlayan vicdanım, midemin ortasında zonklayan bir ağrı gibi ara ara kendini gösterse de, onu yok sayabilmeyi başarmıştım.

Sinemadan sonra hemen evlere dağılmamıştık. Onun “bir kadeh şarap içme” teklifini kibarca geri çevirmiştim ama yerine kahve içmeyi önermiştim. Eve, gülmekten ağrımış yüz kasları ve kalbimde uçuşan küçük kelebeklerle döndüğümde, saat akşam dokuza yaklaşıyordu.

Sonraki hafta, ajans toplantıları tüm hızıyla devam etti. Ben ve Mösyö, asla sonuçlanmayacağını bildiğimiz bu konkurda birbirleriyle yarışan hırslı ajansların müşteri direktörlerinin, genel müdür yardımcılarının yaptığı sunumları dinleyerek ne kadar vakit kaybettiğimizin farkındaydık. Ben önümdeki deftere not alıyormuş gibi yaparken, çiçekler, kalpler, spiraller çiziyordum sadece. Zavallı Ender ise işini büyük bir ciddiyetle yapıyor, ajansların ağzından çıkan her sözü dinliyor, notlar alıyor, sorular soruyordu.

Onun bu hevesli halini görmek beni üzüyordu doğrusu. Bay François ve ben bir tiyatro sergiliyorduk ve Ender’e bunu “gerçek hayat” diye yutturuyorduk.

Bu arada Elif dönmüş; O, Cansev ve ben Derin Renkler’deki satış sorununu çözebilmek için var gücümüzle çalışmaya başlamıştık. Öğle tatillerinde ise Eda’yı da yanımıza alarak hep birlikte yemek yiyorduk. Bu dörtlü küçük grubumuzdan hoşlanıyordum ama yine de Elif’in konkur hakkındaki sırrı bildiği gerçeğini de bir türlü unutamıyordum.

Artık kızların yanında ekstra temkinliydim. Konkur’dan söz açılacak olursa, hemen konuyu değiştiriyordum. İçimde tuhaf bir sıkıntı vardı. Sanki o zamandan, Büyükada’da ağzımı sıkı tutamamamın başıma ne kadar büyük dertler açacağını hissetmiştim ama sandığımdan daha da büyük bir oyunun içinde olduğumun hiç farkında değildim.

İlk tehlike çanını Mösyö, çalıştığımız ajansın Genel Müdürü ve ortağı Zeynep Hanım’la gizlice öğle yemeği yememi istediği zaman duydum.

Ama doğruya doğru, üzerinde fazlaca durmadım. Benden istediği gibi onunla buluştum ve birlikte çalışmaya devam etmek istediğimizi söyledim. Mösyö’nün istediği gibi, bize sunacakları bütçeler konusunda bir anlaşmaya vardık. Tüm bütçeler geldikten sonra ben Zeynep hanım’a rakamlar konusunda bilgi verecektim. O da bütçesini bunların biraz altında tutacak şekilde hazırlayacaktı. Böylece onların kazanması doğal sayılacaktı. Zeynep Hanım’la el sıkıştığımızda, yapacağımız şike resmileşmişti.

Bu yemekten birkaç gün sonra Nalan Hanım, beni Mösyö ile görüşmeye çağırdı. Kapıdan içeri girdiğimde, sanki kansere çare bulmuşçasına neşeli ve rahat görünüyordu.

“Aaah Gül, gel canimin iciii… Gel, otur soyle.”

Bana işaret ettiği, masasının karşısında duran koltuğa oturduğumda, ne beklemem gerektiğini bilmiyordum. Bana elindeki NO NAME SHOPPER AGENCY yazan bir kartvizit uzattı.

“Bunları da arayıp konkuğa dahil etmeni istiyoğum.”

Kartın üzerinde yazan isme baktım. Tanıdık gelmiyordu. Kafam karışmıştı, Mösyö ne diye hiç olmayacak bir konkur için bir ajans daha çalıştırmak istiyordu ki?

Kartı evirip çevirip anlamaya çalışırken “Anlamıyorum Bay François…” dedim. “Neden yeni bir ajansı daha dahil ediyoruz? Zaten eski ajansımızla çalışmaya devam etmeyecek miyiz?”

Güldü… “Aaah Gül… Bu işte çok iyisin ama öğreneceğin cook sey var.” Sonra anlatmaya koyuldu.

Senaryosu kusursuza yakındı. Zeynep hanım ajans networkleri altında yeni bir alışveriş deneyimi ajansı kurmuştu. Daha doğrusu, yurt dışında zaten var olan bir ajansın mikro bir şubesini el altından buraya açmıştı. Ajansın ortağı, hiç tanımadığımız Süleyman Tora olarak görünüyordu. Biz de mağaza içi iletişim, stand, afiş, poster gibi işlerimizi onlara verecektik.

“Böylece Endeğ’in isteği de olacak… Yani biğden fazla ajansla calisacagiz.”

“A… ama Bay François, anlaşmıştık.” diyebildim sadece. “Sadece bir ajansla çalışacaktık?”

“No no, böylesi daha iyi biğ cozum Gul. Hem piyasadaki reputasyonumuz da, konkuğ için biğ süğü ajans calistirip, sadece eski ajansa veğmeyi kaldiğmaz.”

Mösyö son anda iki ajans seçmeye karar vermişti. Tüm görüşmeler bittiğinde ve bütçeler sunulduğunda, mevcut ajansımızla, konkura son anda dahil ettiğimiz yeni kurulan bu ajansı seçecektik. Üç değil ama iki ajans seçmiş görünecektik. Ama her iki ajans da zaten mevcut yapının altında olduğu için aslında yine tek bir yerle çalışacaktık.

Kafam çok karışmıştı. Yaptığımız yasal değildi ve Ender’i bırak, yediğimiz haltı Paris ofisi duysa, hem Mösyö’yü hem beni tazminatsız kapının önüne koyardı. Büyük bir risk alıyorduk. Mösyö’nün sırf Ender’i mutsuz etmemek için böylesine tehlikeli işlere kalkışmasını aklım almıyordu. Fena adam sayılmazdı ama onu tanıdığım kadarıyla bu kadar iyi kalpli, karşı tarafın hislerine bu kadar duyarlı olmasına da imkân yoktu.

Odasından çıktığımızda, artık bu yaptığımızın gerçekten Ender’i mutlu etmek için olduğundan o kadar da emin değildim. Bu tehlike alametini görmezden gelmeyecektim.

Bir kez daha Gül Kermen’in dedektifliğe soyunmasının zamanı gelmişti. Ne yapıp edip bu işin içyüzünü öğrenecektim.

Ama bu arada ne Ender’e, ne Mösyö’ye ne de kızlara hiçbir şey belli etmemem gerekiyordu.

Fakat kimseye bir şey çaktırmaktan nasıl öğrenecektim? Aklıma ilk Nalan Hanım’ın ağzını aramak geldi.

Mösyö’nün tüm gün bir kurul toplantısında olacağını öğrendiğim gün, onu öğle yemeğine Chez Martin’e davet ettim.

“Nalan Hanım’cım, Paris’ten döndüğümden bu yana hiç oturup doğru düzgün konuşma fırsatımız olmadı. Bugün de Bay François tüm gün toplantıda. Gelin sizinle şöyle güzel bir öğle yemeği yiyelim.”

Chez Martin’i duyunca, teklifimi ikiletmedi, sevinçle kabul etti.

Öğle yemeği boyunca ne kadar eşelersem eşeleyeyim, Nalan Hanım’ın ağzından işe yarar tek cümle çıkmadı. Ya çok iyi oyuncuydu ya da gerçekten hiçbir şeyden haberi yoktu. No Name ajansın ismini bile hiç duymamıştı. Zaten bir süre sonra da; “Aa işten başka bir şey konuşmayacak mıyız canım? Haydi bana biraz Paris’te neler yaptığından bahset.” deyince, konu kapanıverdi.

Boşuna harcadığım bir buçuk saatin sonunda Nalan Hanım’dan bir şey öğrenememiştim.

Bu arada ajanslarla yalandan yaptığımız toplantılar tüm hızıyla devam ediyordu. Arada masanın diğer ucundan Ender’i bana tatlı tatlı bakarken yakalıyordum. Göz göze geldiğimizde ben de aceleyle gülümsüyor ve hemen sanki toplantıyı dikkatlice dinliyormuş gibi yapmaya koyuluyordum. Arkasından yaptığım rezillikleri asla öğrenmemesini umuyordum.

Bu işi çözmem şarttı. Ama nasıl? Akşam eve gittiğimde Sermin’i aramak geldi aklıma. Hem ne zamandır konuşmuyorduk da… Bahaneyle onun da ağzını arardım. Hem Mösyö’ye birden fazla ajansla çalışmanın çok maliyetli olduğu fikrini veren de oydu.

Telefonu açtığında, Dubai’deki evinin son derece lüks döşenmiş salonu ekranıma yansıdı.

“Gül’cüğüm, tatlım benim… Nasılsın?” diye sordu neşeli bir sesle.

Vay be, Gül’cüm tatlım benim. Beş sene önce Sermin’in bana böyle hitap edeceğini söyleseydiniz, yüksek sesle gülerdim.

“Sermin’ciğim…” diye yanıt verdim. “İstanbul’a döndüğümden beri işlere gömüldüm. Seni arayamadım bir türlü. Daha yeni yeni kendime geliyorum. Dubai’de hayat nasıl…”

“Ya aman, çöl sıcağı işte. Fenalık geçirmek üzereyim. Asıl haberler sende… Nasıl ofise geri dönmek?”

“Çok şahane…” diye yalan söyledim. Ona, gelir gelmez kendimi Mösyö’nün tetikçisi olarak bulduğumu söyleyemezdim.

“Biliyorsun işte, konkur için habire toplantı yapıyoruz. Birden fazla ajansla çalışacağız ya artık…”

Sonra sanki o an aklıma gelmiş gibi numara yaptım: “Sahi, sen göndermiştin değil mi Mösyö’ye, sizin birden fazla ajansla çalışmaya geçince şişen bütçelerinizi?”

Sermin anlamamış gibi kaşlarını çattı: “Hangi şişen bütçeler?”

“Ya işte göndermişsin ya, ne kadar daha fazla para harcamak zorunda kaldığınızı. Ben de şöyle bir göz attım. Gerçekten tek ajansla çalışmak çok daha avantajlı.”

Bir süre cevap vermedi, neden bahsettiğimi anlamaya çalışıyordu galiba…

“Biz üç ajansla çalışmıyoruz ki… Ama… Belki… Haaaaa anladıım….”

Sermin’in her mimiğini dikkatle okumaya çalışıyordum.

“Kızım, onlar ajans bütçelerimiz değil, prodüksiyon maliyetlerimiz bizim.”

“Nasıl, anlamadım?” diye sordum hayretle. Mösyönün bana söylediği yalanların giderek daha çetrefilli bir hale geldiğini hissediyordum.

“Yani şöyle… Geçen hafta Bay François beni arayıp, kaç ajansla çalıştığımızı sormuştu. Ben de tek ajansla çalıştığımızı ama geçen sene farklı farklı prodüksiyon şirketleriyle çalışmaktansa üç tane seçip, bütün işleri onlarla yapmaya karar verdiğimizi anlatmıştım. O da maliyetleri görüp göremeyeceğini sormuştu. Çok gizli bilgiler olmadığı için, ben de paylaşmakta sakınca görmemiştim… Sen konuyu yanlış anlamışsın herhalde.”

“Evet… öyle olmalı herhalde” diye mırıldandım. Oysa yanlış falan anlamadığımdan adım kadar emindim. Mösyö bana argüman sunmak için yanlış dokümanları göstermişti. Ben de Dubai’deki ajansları bilmediğim için, orada yazan prodüksiyon şirketi isimlerini ajans ismi zannedip, ikinci kez düşünmemiştim bile.

Vay Mösyö vaay… Seni yaşlı çakal.

Sermin’le konuyu daha fazla uzatmadım. Biraz daha havadan sudan konuştuktan sonra iyi geceler dileyerek telefonu kapattım.

Aklımda bin bir ihtimal kol geziyordu. Eğer sebep bütçenin yükselmesi değilse, Mösyö neden önce birden fazla ajansla çalışma kararı alıp, sonra vazgeçmişti? Dahası, son dakikada neden mevcut ajansımız tarafından kurulan ikinci bir yapıyı da bu oyunun içine dahil etmişti.

Bu konuyu mutlaka çözmek zorundaydım. Belli ki beni de Ender’i de aşan, bambaşka bir durum söz konusuydu burada.

Neredeyse bütün gece yatakta dönüp durdum. İhtimalleri kafamda gözden geçiriyor, neler olmuş olabileceğine dair türlü teori geliştiriyordum ama iki kere iki dört etmiyordu bir türlü.

Tek bildiğim şey, bu işin arkasından pis kokular geldiğiydi.

Ertesi gün ofise gittiğimde, elimde olan tüm belgeleri tekrar tekrar gözden geçirdim. Hiçbir ipucu yakalayamıyordum. Yapacak tek bir şey kalmıştı; gizlice Mösyö’nün odasına girip etrafı kurcalamak.

Tüm gün yine toplantılarla geçmiş, Mösyö, Ender ve ben, aşırı hevesli ajansların eğer onları seçersek ne kadar büyük fark yaratacaklarını anlatan sunumlarını dinlemiştik.

Akşam olup da herkes çil yavrusu gibi servislere yetişebilmek için dışarıya koşturduktan sonra, yarım saat daha masamda oturup bekledim.

Etrafta kimselerin olmadığından emin olduktan sonra 16. Kata çıktım ve temkinli bir şekilde Nalan Hanım’ın boş masasının önünden geçip Mösyö’nün kapısına vardım. Önce içeride olabileceği ihtimaliyle kapıyı tıklattım. Cevap gelmedi. Yavaşça girip, karanlık odanın içine süzüldüm ve arkamdan kapıyı kapattım.

Masasının başına gidip çalışma lambasını yaktım ve etrafı kurcalamaya başladım. İlk başta dişe dokunur bir şey bulamadım. Faaliyet raporu için çıkarılmış rakamlar, Mayıs ayı satış raporları, Yönetim Kurulu toplantısı notları derken gözüme tanıdık bir isim çarpınca durdum: “Derin Renkler”

Oraya ne için geldiğimi bir anlığına unutup, kağıtları elime aldım. Derin Renkler Koleksiyonu ile ilgili, yönetim kurulunun yaptığı toplantının notlarıydı bunlar.

Son iki yılın piyasa araştırmaları, satış grafiği, gelir kaybı vs. bildiğim şeyler.

Son sayfada yazanları okuduğumda ise beynimden vurulmuşa döndüm.

“Ağustos ayı itibariyle üretimin durdurulması ve koleksiyonun delist edilmesine karar verilmiştir…”

Delist etmek, yani listeden çıkarmak, ölüm fermanı demekti. Derin Renkler, Cherie’de tutmadığı için öldürülen onlarca ürünle birlikte yatmak üzere mezara gömülecekti.

Karar çoktan alınmıştı ama Mösyö bunu bana söylemek yerine, beni yel değirmenlerine karşı savaşa yollamıştı.

Bana güvendiği, bu koleksiyonu kurtarmak için bir şansım olduğu falan yalandı. Üç ay boşu boşuna çalışacak, satışları biraz artırmayı başarsam bile bana “Olmadı Gül, istediğimiz performansı yakalayamadın…” diyecek ve koleksiyonu öldürecekti. Ben de başarısız olduğumu zannederek, kendi kendimi yiyecektim.

Neden böyle bir şey yaptığını anlayamıyordum. Elimde kağıtlarla, Mösyö’nün deri kaplama ofis sandalyesine çöktüm.

Sonra notları önüme yığıp, telefonumla tek tek fotoğraflarını çekmeye başladım.

Kafam karman çorman olmuştu ama anladığım bir şey vardı ki, Mösyö yalnızca Ender’e karşı değil, bana karşı da bir oyun oynuyordu. Belki de konkur kumpasına beni dahil ettiği gibi, bu işin içine de Enderi dahil etmişti, kim bilir? Geçen gün “Sırtımızda ölü eşek taşıyoruz” dememiş miydi? Belki alınan bu karardan haberi vardı ama söylemiyordu. Belki Mösyö ona da; “Gül yeni geldi, motivasyonunu kırmak istemiyorum. Üç ay daha bu konuyla ilgili çalışsın…” demişti.

Artık kimin neyi bildiğini, kimin habersiz olduğunu tahmin edemiyordum ama anlamıştım ki Mösyö ne sandığım kadar aptal, ne de iyi niyetliydi. Hepimizin arkasından bir işler çeviriyordu…

Etrafı biraz daha kurcaladım, çekmecelerinin içine baktım. Yarısı yenmiş ve çürümekte olan bir muz ve krakerler. Tel zımba, eski raporlar. Hayır… İşime yarayacak, konkur işinin içyüzünü öğrenebileceğim tek bir ipucu bile yoktu. Ne yapacağımı bilemez bir halde arkama yaslandım.

Eğer dizüstü bilgisayarını kurcalayabilseydim, oradan işe yarar bir şeyler öğrenebilirdim ama yaşlı kurt çıkarken yanına almıştı. Bir şekilde o bilgisayara ulaşmalıydım.

Odasından dışarı çıkmadan önce her şeyi eski halinde bıraktığımdan emin oldum. Odama gidip yerime oturduğumda, zihnimde onlarca soru kol geziyordu.

Masamda öylece otururken, Ender’in bana seslenmesiyle yerimden sıçradım.

“Selam!”

Ofiste kimsenin kalmadığını düşünüyordum ama işte orada, kapımın ağzında dikiliyordu.

“Yarım saat önce ışığını görünce, buradasın diye düşünüp sana uğradım ama yoktun. Sonra baktım eşyaların burada; herhalde bir yerlerdesin diye sonra yine yoklamaya karar verdim.”

“Aaa evet… Tuvalete gitmiştim.” dedim, aklıma ilk gelen yalanı uydurarak. Sonra Ender’in yarım saat boyunca tuvalette kalmam ile ilgili nasıl fikirler edinebileceğini düşünerek, utanç içinde toplamaya çalıştım. “Sonra da aşağıdaki kafeden kahve almaya indim…”

“Ne yapıyorsun bu saatte ofiste, herkes gitti?” diye sordu merakla.

“Derin Renkler…” dedim aklıma yine ilk gelen yalanı uydurarak. “Okumam gereken raporlar vardı, ortalık sessiz sakinken daha iyi konsantre olurum diye düşündüm.” Sonra onun da hâlâ çıkmamış olduğu gerçeğini fark ederek, “Peki sen ne yapıyorsun bu saatte?” diye sordum.

“Ah ben de şimdiye kadar dinlediğimiz ajans sunumlarının üzerinden şöyle bir geçeyim dedim…” Sonra “Biraz ara vermeyi düşünüyordum. Ne dersin, kahve molasında bana katılmak ister misin?”

Gülümsedim, “Çok isterim. Kahve molası çok iyi olur.”

Mutfaktan fincanlarımızı aldıktan sonra onun odasına geçtik. Bu odaya hiç alıcı gözle bakmamıştım daha önce, etrafa şöyle bir göz gezdirdim. Köşede duran minik bir basketbol topu dikkatimi çekti.

“Hayırdır?” diye sordum. “Bu portakaldan hallice basketbol topuyla ne yapıyorsun?”

Cevap vermek yerine gülümseyerek yerinden kalkıp, kapısını kapattı. O zaman kapının arkasına tutturulmuş minyatür potayı gördüm.

“Stres atıyorum…” diye cevap verdi. Sonra elimden aldığı topu, potaya doğru attı. Top çemberin içinden geçerek tekrar ayaklarımın dibine yuvarlandı.

Topu elime aldım ve ben de bir deneme atışı yaptım. Tam isabet. Basket atmayı başarmıştım.

“Vaay…” dedi etkilenmiş gibi yaparak. “Çok iyi…”

“Acemi şansı.” diye yanıt verdim, omzumu silkerek.

“Maça var mısın?” diye sordu hevesle.

“Nesine?”

Gülüyordum ama aslında onunla iddiaya girme düşüncesiyle heyecanlanmıştım.

O düşünüyormuş gibi yaparken, lafa girdim: “Buldum, kaybeden kazanana yemek ısmarlasın!”

Bravo Gül, adamdan hoşlandığını daha fazla belli edemezdin.

Gülümseyince kabul edecek sandım ama sonra “Yemeği her zaman ısmarlarız. Benim daha iyi bir fikrim var…” deyince, havam bir anda söndü.

“Nedir?” diye sordum kuru bir sesle.

“Topu çemberden kim geçirebilirse, diğerine bir soru soracak…” sonra gözünde muzip bir pırıltıyla devam etti: “Hem de istediği soruyu…”

“Haaah, buyrun bakalım!” diye geçirdim içimden. Şimdi bunu reddetsem hiç yakışık almayacak. Kabul etsem, hiç cevap vermek istemediğim sorularla muhatap olmak zorunda kalacağım. Ender beni gerçekten de köşeye sıkıştırmıştı. Ona yine bin bir palavra sıkmak istemiyordum, ama başka çarem yokmuş gibi görünüyordu.

“Peki…” diye yanıt verdim. “Soru sormasına oynuyoruz o zaman.”

İlk turda topu ben geçirdim, onunki ise çemberden sekti. Soru sorma hakkını kazanmıştım. Aslında onunla ilgili merak ettiğim o kadar çok şey vardı ki. Ama karşılığının geleceğini düşünerek, çok kişisel sorulara girmek istemiyordum.

“Söyle bakalım Ender…” dedim, “Neden T&G’den ayrılıp Cherie’ye gelmeyi seçtin?”

“Sora sora bunu mu sordun şimdi?” dedi gülerek. “Peki, senin tercihin… Cherie’ye geldim, çünkü artık T&G’de önümün tıkalı olduğunu hissediyordum. Gidecek pek yolum kalmamıştı orada. Neredeyse on yıl boyunca canımı dişime takıp çalıştım, artık değişiklik yapma zamanının geldiği hissine kapılmıştım ki, Bay François reddemeyeceğim bir teklifle kapımda bitti.”

Sonraki turlarda, birbirimize karşılıklı yüzeysel sorular sormaya devam ettik. Hangi üniversiteye gittik, en sevdiğimiz müzik grubu neydi? Birbirimizi tanımaya çalışıyorduk aslında ama gerçek sorular sormaya çekindiğimiz için, sohbetimiz biraz yavan kalıyordu.

Sonunda suyu biraz daha ısıtmanın iyi olacağını düşünerek, “Peki söyle bakalım, ilk gerçek aşkın kimdi?” diye soruverdim.

Birden sessizleşti. Masasına geçip oturduktan sonra başını önüne eğdi… Çok hassas bir yarasına dokunduğumu o an anladım ama artık çok geçti.

“İlk gerçek aşkım, eşim Selin’di.” diye yanıt verince, ensemdeki bütün tüylerin ürperdiğini hissettim. Sığ sulardan asla ayrılmamam gerektiği düşüncesi geçti aklımdan. Birini yakından tanımaya çalıştığınız zaman, o insanın içine doğru bir yolculuk yapmanız ve haritaların göstermediği topraklarında yürümeniz gerekiyordu. Bu da her an bir mayına denk gelebilme riskini beraberinde taşıyordu. Sanırım ben az önce büyük bir mayının üzerine basmıştım ve şu anda ayağımı üzerinden çekmeye korkarak, büyük bir sessizlik içinde, patlamasını bekliyordum.

“Selin’le üniversite son sınıfta tanışmıştık. Hayat dolu, cıvıl cıvıl bir kızdı. Görenin aklını başından alabilecek güzellikteydi…” deyince, kalbimin kıskançlıkla dolduğunu hissettim.

Ölen birini kıskanmak akıl kârı iş değildi, biliyordum bunu tabii ama Ender’in az önce saydıklarının hiçbirine sahip değildim. Ne hayat dolu, ne cıvıl cıvıldım. Hele insanın aklını başından alabilecek bir güzelliğim hiç yoktu.

Bu yüzden “Biliyor musun, bana biraz onu hatırlatıyorsun aslında…” deyince afalladım.

“A-anlamadım…” diye yanıt verdim şaşkınlıkla.

“Yani onun da karşısındakinin enerjisini yükselten, değişik bir aurası vardı. Ne yapıp edip, eninde sonunda seni gülümsetmeyi başarırdı.”

Haydi buyrun bakalım. Kendim için pek çok şey söyleyebilirdim ama bunları söylemek hiç aklıma gelmezdi doğrusu. Benimle ilgili böyle düşünmesi çok hoşuma gitmiş, vefat eden eşine benzetmesi ise canımı sıkmıştı. Aklıma, eğer Ender’le aramızda bir şeyler olursa, hep Selin ile rekabet etmek zorunda kalacağım düşüncesi gelip yerleşti. Üstelik asla kazanamayacağım bir rekabet olacaktı bu. Çünkü bir insan gittiğinde, onun iyi özelliklerini hatırlardınız yalnızca. O, “mükemmel eş” anısıyla daima Ender’in zihninde bir yerlerde kalacaktı. Bense tüm kusurlarımla, hatalarımla yaşayan bir kadın olarak bu mükemmellik timsali hatırayla yarışmaya çalışacaktım. Belki de bu topa girmemek en iyisiydi… Çünkü ben bugünlere gelmeyi, kazanamayacağım savaşlara girmeyerek başarmıştım.

Ne düşündüğümü anlamış gibi, birden lafı toparlamaya çalıştı: “Yani ona benziyorsun demek istemedim, yanlış anlama. Sen bambaşka bir insansın…”

“Doğru…” diye yanıt verdim. “Bambaşka bir insanım. Bu arada kaybın için gerçekten çok üzüldüm Ender.”

Yine başını öne eğdi: “Zaman geçtikçe insan alışıyor ama doğruyu söylemek gerekirse, hiç geçmeyecek bir sızı içimde.” Sonra başını kaldırıp bana baktı: “Ama insan bir şekilde devam etmenin bir yolunu bulmalı, öyle değil mi?”

“Öyle…” diye cevap verdim. “Düştüğümüz yerden kalkıp, yeniden hayata katılmamız gerekiyor.”

Cevap vermedi, onun yerine topu çembere doğru attı ve geçirdi. Ben geçiremeyince, soru sırası ona gelmişti:

“Şimdi söyle bana…” dedi. “Paris’ten buraya dönmenin gerçek sebebi nedir?”

Kalbimin sıkıştığını hissettim. Şimdi burada durup ayak üstü bin bir yalan söyleyebilirdim ama ona zaten söylemiş olduklarıma bir tane daha eklemek istemiyordum. Derin bir nefes alıp, Marc’la yaşadıklarımızı anlatmaya başladım. Bunları Türkiye’ye döndüğümden beri kimseyle konuşmamıştım.

Merdivenlerden düştüğümü, omzumu kırıp, kaburgalarımı çatlattığımı; haftalarca hastanede yattığımı anlattım. Büyük bir sessizlik içinde dinliyordu beni.

Sonra yeni bir eve taşındığımı ama kendimi bir türlü güvende hissedemediğimi, anksiyete atakları geçirdiğimi, bir süre sonra da dışarı çıkamaz hale geldiğimi söylerken, yıllardan beri ağzımdan ilk kez kendim hakkında dürüstçe bir şeyler çıkmakta olduğunu fark ettim.

Beni yargılamasından, acımasından veya küçümsemesinden korkmadan, bir insana en derin korkularımı anlatırken bulmuştum kendimi ve bu o kadar güzel, o kadar rahatlatıcı bir histi ki…

Söyleyeceklerimi bitirdiğimde, yüzünde benimle ilgili ne düşündüğüne dair bir ipucu aradım.

Gerçek Gül’ün ne kadar zayıf olduğunu fark edince, belki de bana dair bütün duyguları değişmişti.

Ama hayır… çok daha güzel bakıyordu yüzüme. Bana bakmakla kalmayıp, içerisini görüyordu. İlk defa en derin arzumun gerçekleştiğini ve gerçekten görüldüğümü hissettim.

Sonra hayretle şunu fark ettim. Bunu o değil, ben yapmıştım. Ruhumu kapatan kalın perdeleri onun için açmıştım. Eğer sürekli perdeleriniz kapalı dolaşırsanız, karşı tarafın sizi görmesini nasıl bekleyebilirdiniz ki… İnsanın müneccim olması gerekirdi.

İşte şimdi ben ilk kez, içeride ne olduğunu karşı tarafa göstermiştim. “Al, bak…” demiştim.

“Bak bu benim kalbim… Bu kırılmış gururum… Bu güvensizliğim… Bunlar korkularım… Bunlar da kimselere göstermediğim zayıflıklarım.”

Ben göstermiştim, o da görmüştü. Ben anlatmıştım, o da dinlemişti.

Biriyle aramda gerçek bir köprü kurulmaya başlanmıştı. Sonra o köprünün ayaklarından birinin yalanlarla örülü olduğunu düşünüp ürperdim.

“Neyse…” dedim kendimi çabucak toparlayarak. “Senin de başını şişirdim, artık çıksam iyi olur…. Ooo saat de çok geç olmuş.”

Telaşla; “Hayır, hayır… Lütfen Gül…” diyecek oldu, lafını bile bitirmesine izin vermeden, sahte bir neşeyle; “Yarın görüşürüz Ender, iyi akşamlar!” diyerek kendimi odadan dışarı attım.

Odama doğru koşar adım giderken derin bir nefes aldım. Bu adamla gerçek bir şey yaşamak istiyorsam, ona yalan söylemeye devam edemezdim. Mösyö’nün çevirdiği dolapların ne olduğunu bulmalıydım.

Tüm cuma gününü ofiste Ender’den köşe bucak kaçarak geçirirken, bir yandan da Mösyö’nün odasından çıkacağı öğle tatilini bekliyordum. Böylece bilgisayarıyla baş başa kalabilirdim.

Saat tam yarımda, yine kimselere görünmemeye çalışarak 16. Kata çıktım. Nalan Hanım’ın masası boştu, yemeğe çıkmıştı. Yine risk almamak için Mösyö’nün kapalı duran kapısını tıklattım.

İçeriden “Geel..” diyen sesini duyduğumda derin bir hayal kırıklığına uğramıştım ama artık çok geçti. Kapıyı açıp, başımı içeri uzattım. Mösyö, önündeki tabakta duran ızgara tavuğu didikliyordu.

“Bay François merhaba, müsait miydiniz? Ah yemek yiyorsunuz sonra geleyim…” dedim, çıkıp kapısını kapatmaya hazırlanarak.

“No, no… Gel Gül’cüm” dedi ağzındaki lokmayı yutmadan. “Josephine kilo aldigimi söylüyor da, ağtık onun benim için haziğladiği diyet yemekleri evden getiğiyorum ben de…”

Omuzlarım düştü. Demek Mösyö öğlen yemeğine çıkmayı bırakmıştı.

“Sen gel, ne vağdi?” diye sorunca, ona derin renklerle ilgili saçma sapan bir soru sorup, üç dört dakika içinde de odasından çıktım.

Mösyö öğle yemeklerine çıkmıyordu. Aman ne şahane… Yeni bir plan yapmam gerekiyordu.

Akşam, hâlâ Mösyö’nün bilgisayarına nasıl ulaşabileceğim sorusu aklımı kurcalar bir haldeyken, çıkmak üzere toparlanıyordum ki odamın kapısı çalındı.

“Geeel…” diye karşılık verdim, masanın üzerinde duran eşyalarımı çantama tıkıştırmaya devam ederek.

“Hayrola, çıkıyor muydun?” diye sorunca başımı kaldırdım. İşte yine karşımda tatlı tatlı gülümsüyordu. Onu görmeyi beklemiyordum. Afalladım…

“Aaa, sen miydin?” dedim gözlerimi kaçırarak. “Evet aslına bakarsan tam da öyle yapıyordum. Bu hafta toplantılardı, Derin Renkler’di derken, gerçekten çok yoruldum. Eve gidip şöyle bir ayaklarımı uzatmak istiyorum…”

“Hay aksi, ben de seni yemeğe davet edecektim… Ama yorgun hissediyorsan…”

“Yok yok… olur.”

Yanıtım ağzımdan refleks olarak çıkmıştı. Aslında onunla yemeğe çıkmak hiç iyi bir fikir değildi ama yine de kendime engel olamamıştım.

Sonra ne yaptığımı fark edip, durumu toparlamaya çalıştım.

“Yani yorgunum tabii de ben de eve giderken bir yerlere uğrayıp atıştırmayı düşünüyordum zaten.”

Aşırı hevesli görünmek istemiyordum ama yüzündeki sırıtıştan anladığım kadarıyla, sanırım artık çok geçti.

“Tamam, çok güzel!” diye cevap verdi. O zaman otoparka inelim. Sen beni takip et.”

“Nereye gideceğiz?” diye sordum merakla.

“O da sana sürpriz olsun. Beni takip et yeter…”

“Cuma geceme heyecan getirdiniz Ender Bey” dedim yüksek sesle gülerek.

“Görevimiz…” diye cevap verdi sırıtarak.

On dakika sonra otoparktan çıkmış, “öndeki arabayı takip et” oyununa başlamıştım.

Nereye gittiğimiz konusunda en ufak bir fikrim yoktu doğrusu ama ne Bağdat Caddesi’ne ne de Moda’ya gidiyorduk.

Nakkaştepe’den inip sahil yoluna döndük. Kuzguncuk’a vardığımızda açık bir otoparka girdi ve park etti. Yanına park edip otomobilden indiğimde, beni bekliyordu.

“Eveet, hayırdır? Nereye getirdin beni böyle?”

“Rakı-Balık yapmaya…” dedi gülümseyerek. Harika!

Şimdi içmemenin ve sırları dökülmememin bir yolunu bulmam gerekiyordu.

Şimşek hızıyla düşündüm: “Aaah, Ender’cim ben antibiyotik alıyorum yaa… Keşke söyleseydim sana.”

Yüzü düştü bir anda. Hayal kırıklığına uğradığı belliydi. Onu hayal kırıklığına uğrattığım için üzgündüm ama eğer iki tek atıp Mösyö’nün planlarını ağzımdan kaçırırsam, çok daha büyük bir hayal kırıklığı yaşama riski vardı.

Onu öyle oyuncağı elinden alınmış çocuk gibi görünce, aceleyle devam ettim:

“Ne diyeceğim. Gel restorana gidip, balıklarımızı söyleyelim. Sen rakını iç, ben de sana sodayla eşlik edeyim.”

“Affedersin Gül…” dedi. “Sana sormam gerekirdi. Bazen böyle düşüncesizce davranabiliyorum. Hayırdır, neden antibiyotik alıyorsun sen?”

Evet, neden antibiyotik alıyordum ben? Grip, nezle? Hayır olmaz…

“Şey, şey…” diye kekeledim. “Dişimde küçük bir enfeksiyon varmış da, geçen hafta dişçim verdi.”

Oh, evet… Diş. Gerçekten iyi kıvırmıştım.

“Hay Allah, çok geçmiş olsun. Ciddi bir enfeksiyon değil umarım?”

“Yok yok merak etme. Küçücük bir şey, üzerinde durmaya bile değmez.”

Restorana girip siparişlerimizi verdik. Bir tehlikeyi daha böyle savuşturabildiğime seviniyordum doğrusu.

Yemek eğlenceli geçiyordu ama Ender görüştüğümüz ajanslarla ilgili fikirlerini söylemeye başlayınca, yine sıkıntıyla gerildiğimi hissettim. Ciddi ciddi kafa yoruyordu bu konkur sürecine. Nasıl yormasın ki? Zavallı adam, gerçekten yeni ajanslar seçeceğimizi sanıyordu.

Onun bu heyecanını biraz yatıştırmak istedim gayriihtiyari:

“İşin eninde sonunda bütçede biteceğini biliyorsun değil mi?”

Hayretle kaşlarını kaldırıp, yüzüme baktı: “Bütçenin önemli bir seçim kriteri olduğunu biliyorum tabii ama tek kriterimiz de değil herhalde?” Rakısından bir yudum alıp devam etti; “Yani dünyanın en berbat işini sunan ajansı da sırf ucuz diye almayacağız diye umuyorum.”

Tam olarak öyle yapacaktık ama bunu ona söyleyemezdim tabii.

“Yoo, yok… Yok canım hayır. Hiç öyle şey olur mu?” diye kekeledim.

“Sadece, çok beğendiğimiz bir ajans en yüksek bütçeyi verirse, şansını kaybeder. Onu hatırlatmak istemiştim.”

Omzunu silkti: “O zaman da pazarlık ederiz… Yani eğer onlarla çok çalışmak istersek.”

Başımı sallayıp, önümdeki levreğin kılçıklarını ayıklamaya konsantre oldum.

Asla öyle bir şey olmayacaktı.

Yemek bitip de arabalarımızın yanına geldiğimizde, vedalaşma faslı gelmişti. Biraz tuhaf bir andı. El mi sıkışmalıydık, sarılmalı mıydık, tokalaşarak yanaktan mı öpüşmeliydik bilmiyordum. Bu yüzden önünde utangaç utangaç bekliyordum. O ise hiç beklemediğim bir şey yaptı ve omuzuma düşmüş bir bukleyi tutup, saçımla oynamaya başladı.

Bu hareketi beni şaşırtsa da geri çekilmedim. Sadece soru soran gözlerle ona bakıyordum.

“Biliyor musun…” dedi sonunda, gözlerini oynamakta olduğu bukleden bir an bile ayırmadan. “Ben aslında bu akşamın çok farklı olmasını hayal etmiştim.”

“Nasıl yani?” diye sordum, gerçekten ne kast ettiğini anlamaya çalışarak. Acaba çok mu sıkılmıştı yemekte?

“Yani birlikte bir iki kadeh rakı içecek, biraz rahatlayıp, gevşeyecektik. Sonra ben belki içimde seni öpme cesaretini bulabilecektim.”

Cevap vermedim. Ne söyleyeceğimi bilmiyordum… Hayatımda ilk defa aklıma akıllıca bir söz gelmiyordu.

“Oysa şimdi ben iki kadeh rakı içtiğim için o cesarete sahibim, ama bunu yaparsam, tepkinin ne olacağını da kestiremiyorum.”

Yine cevap vermedim. Verecek sözlü bir cevabım yoktu. Onun yerine uzanıp, dudaklarına küçük bir öpücük kondurdum sadece.

Bunu yapmamı hiç beklemiyordu. Bir adım geriye çekilip hayretle baktı bana. Sonra gözlerindeki şaşkınlık ifadesi gülümsemeye dönüştü ve ikinci öpücük ondan geldi.

Onun arabasını otoparkta bıraktık. Zaten içkili araba kullanması doğru olmazdı. Suadiye’deki evinin önüne geldiğimizde, park etmemi bekledi ama ben kapısının önünde durup dörtlüleri yaktım. Soran gözlerle bana baktı: “Ee… Gelmeyecek misin yukarı?”

Başımı salladım. “Hayır…”

“Neden diye sormama izin var mı?” Yine hayal kırıklığına uğramıştı.

“Çok hızlı gitmek istemiyorum Ender…” diye yanıt verdim. Oysa ki o kadar hızlı gitmek istiyordum ki… Kuzguncuk’tan ayrıldığımızda ona gitmeyi kararlaştırmıştık ama yolda fikrimi değiştirmiştim. Ender’le birlikte olmak, onunla bir ilişkiye başlamak doğru olmayacaktı. Yalnızca iş arkadaşıma değil, sevgilime de yalan söylemem gerekecekti ve bunu yapmak istemiyordum.

Hele hele Mösyö’nün ne haltlar karıştırdığını öğrendikten sonra, önce işleri yoluna koymam gerekiyordu. Bu arada ise saman altından su yürütmem şarttı.

Ender’le arama hiç istemesem de biraz mesafe koymak zorundaydım. En azından bu işi çözene kadar. Az kalmıştı… Mösyö’nün ipliğini pazara çıkartmama günler vardı. Bilgisayarına bir ulaşabilsem, her şeyi ortaya çıkarabilecektim.

Böylece Mösyö’nün beni içine çektiği kirli oyundan sıyrılacaktım ve Ender’in arkasından da iş çevirmemiş olacaktım. Hayatımda ilk kez bir şeyleri doğru yapmak istiyordum. Bu oyunda Mösyö’nün piyonu olmayacaktım… Bu yüzden de şimdi her ne kadar kalmayı istesem de eve dönmem gerekiyordu.

“Anlıyorum…” diye yanıt verdi. “Belki de en doğrusu biraz ağırdan almamız olacak gerçekten de…” Sonra arabadan inmeden önce uzanıp beni son kez öptü.

“Hiç istemiyorum ama sanırım şimdi sana iyi geceler demem gerekiyor.”

“Evet…” diye yanıt verdim. “Öyle olması gerekiyor.”

“Yarın uyandığımda, hiçbir şey olmamış, aramızdakiler hiç yaşanmamış gibi yapmayacaksın ama…”

Güldüm: “Yapmayacağım…”

“Söz mü?”

“Söz veriyorum.”

Gülümsedi. “O zaman anlaştık. Yarın ararım seni…”

Eve doğru yol alırken, içimde karmakarışık duygular yumağı vardı. Bir taraftan çok mutluydum, diğer taraftan çok endişeli. Hem bulutların üzerinde hissediyordum kendimi, hem de cehennemin yedi kat dibinde. Mösyö’nün ne haltlar çevirdiğini bir an önce çözmeliydim. Hem kendi akıl sağlığım, hem de Ender için.

Cumartesi günü uyandığımda ilk işim telefonuma bakmak oldu. Ender’den henüz mesaj gelmemişti. Muhtemelen dün akşam içtiği rakıların etkisiyle hala uyuyordu.

Duşumu aldım. Telefona baktım… Yok.

Kahvemi yaptım. Kahvaltı hazırladım. Telefona baktım. Yok…

Yavaş yavaş içimde şüphe bulutları uyanmaya başlıyordu. “Yarın hiçbir şey olmamış gibi yapmayacaksın değil mi?” diye sormuştu ama belki de o pişman olmuştu dün gece yaşananlara. Saate baktım, hala çok erkendi. Muhtemelen gereksiz yere kuruntu yapıyordum. Ev işlerine dalıp, kendimi oyalamayı denedim… Öğlen olduğunda telefonumu belki yüz kere kontrol etmiştim ama hala hiçbir şey yoktu. Ne bir mesaj, ne bir arama…

“Eh, hep erkeklerden bekleyecek değiliz ya…” diye geçirdim içimden, Ender’in numarasını seçip, ara tuşuna basarken. “Eğer fikrini değiştirdiyse, birazdan öğreneceğiz…”

Telefonu uzun uzun çalmasına rağmen açılmadı… Belki de hafta sonları geç saatlere kadar uyumayı tercih ediyordu.

“Merhaba, seni aradım ama ulaşamadım…” yazıp sildim. Sonra “Ne o, hala uyuyor musun?” diye yazdım. Onu da sildim. İlki fazla resmi, ikincisi de fikrini değiştirmiş olma ihtimaline karşı fazla samimi gelmişti. Gerçekten ne yazacaktım ki?

Cevapsız aramamı görünce herhalde beni geri arardı.

Aramadı.

Akşam olduğunda, tüm günü ondan bir telefon veya mesaj bekleyerek geçirmiş olduğumu fark ettim. Akşam dokuz olduğunda, dolaptan koca bir kap dondurma çıkarıp, dizimin başına geçtim. “Anlaşıldı Ender Bey…” diye geçirdim, gözümün kenarında küçük bir yaş damlası titrerken. “Mesajınız alındı.”

Vazgeçmişti. Dün geceden bugüne ne değişmişti bilmiyordum… Belki de mantıklı bir sebebi olmak zorunda değildi. Sabah kalkıp, salim kafayla düşündüğünde, işyerinden biriyle gönül ilişkisine girmenin iyi bir fikir olmadığına karar vermişti. Ya da belki o oyunda anlattıklarım yüzündendi. Anksiyete atağı geçirdiğimi, günlerce kapıdan dışarı çıkamadığımı söylemiştim. Belki de biraz düşünüp, kafadan bir tahtası eksik biriyle gönül ilişkisi yaşamak istememişti. Belki de ben perdelerimi açınca içeride gördükleri hoşuna gitmemişti.

Ama en azından bunu söyleme inceliğini gösterebilirdi. Telefonumu açmamak ve geri aramamak yerine, iki medeni insan gibi konuşup, kendi yollarımıza ayrılabilirdik. Kalbim yine kırılırdı tabii, kırılmazdı demiyorum ama en azından böyle yok sayılmaktan daha iyiydi.

“Boşver Gül” dedim kendi kendime. “Bunu da atlatırsın. Allahtan dün gece eve döndün. Ya sabah adamın yatağında uyanıp da, bu duruma düşseydin…”

Vanilyalı dondurmadan koca bir kaşık attım ağzıma. Bu dondurmaya bir browni çok yakışırdı şimdi. Hiç üşenmedim, diziyi kapatıp mutfağa gittim. Malzemeleri karıştırıp tepsiye döküp fırını ayarladıktan sonra, yerime oturup, yanağıma akan yaşı sildim. Acaba browni tepsisine gözyaşım düşmüş müdür diye geçirdim aklımdan. Üniversite yıllarındayken Acı Çikolata isimli bir kitap okumuştum. Meksikalı bir yazarındı galiba, Laura bir şey. Kitabın kahramanın yemeği yaptığı sırada hissettiği tüm duygular yemeğe geçiyordu… Kız, ablasının düğünü için hazırladığı pastaya ağlamıştı da, tüm davetlileri hasta etmişti. Yaptığım browni’ye hislerim geçmemiş olması için dua ettim. Kendimi biraz daha iyi hissedebilmek için bu kadar zahmete girişmiştim, duygumun bana zehir olarak geri dönmesi için değil.

Bir saat sonra, üzerinde dumanı tüten brownimin yanına bir top vanilyalı dondurma koyarak televizyonun karşısına geçtim. Bu gece kendime böyle bir şölen çekmeyi gerçekten hak etmiştim. Moralimin bozuk olduğu zamanlarda browni pişirmek, çok eski yıllardan kalma bir alışkanlığımdı. Şimdiye kadar işe yaramadığı olmamıştı. Ertesi sabah midemde dev bir suçluluk duygusuyla uyansam bile en azından kısa bir süreliğine de olsa kendimi iyi hissetmemi sağlıyordu.

Kakaolu tatlıdan bir çatal alıp ağzıma attığımda “Ender de derdine yansın…” diye düşündüm. “Muhteşem brownilerimden asla yiyemeyecek.”

Belki de onunla ilgili ilk intibamda yanılmamıştım. Düşündüğüm kadar kaba, kasık ve ukalaydı. Belki de insanı hisleri gerçekten yanıltmıyordu aslında. İçgüdüsel olarak anlıyorduk karşımızdakini. Keşke fikrimi değiştirmeseydim onun hakkında…

Pazar sabahı bana mesaj atmasının çok düşük bir olasılık olduğunu bile bile, yine ilk iş telefonuma baktım. Her şeyin bir yanlış anlaşılma olmasını ne kadar istiyordum…

Telefonunu kaybetmiş veya tuvalete falan düşürmüş olsaydı mesela. Pazartesi günü ofise gittiğimizde bin bir özürle beliriverseydi kapımda… Ama artık otuz beşine gelmiş bir kadın olarak çok iyi biliyordum ki bu da çok düşük bir ihtimaldi.

Sahi ya, yarın ofiste karşılaştığımızda ne olacaktı? Selam verecek miydi bana, bir açıklama yapacak mıydı, yoksa Cuma akşamı hiç yaşanmamış gibi mi yapacaktı. Peki ben ne yapmalıydım?

Onunla konuşmak, sormak, anlamak istiyordum… Sanki harika bir başlangıç yapıyorken, neden fikrini değiştirdiğini merak ediyordum.

Akşamüstü telefonumun çaldığını duyduğumda, adeta bir panter gibi yerimden sıçrayarak telefona doğru uçtum. Arayan Elif’ti. Hayal kırıklığı içinde açtım:

“Elif, hayırdır? Pazar pazar…”

Kısa bir süre cevap gelmedi…

“Elif… Orada mısın?”

“Ha evet buradayım. Özür dilerim Gül…” Sesi ağlamaktan kısılmış gibiydi.

“Ne oldu yine?” diye sordum. “Arda mı, Can mı?”

“Gül… Ben çok kötü bir şey yaptım. Özür dilerim.”

Yavaş yavaş içimde toprak kayması gibi bir çekilme hissetmeye başladım. Düşündüğüm şeyi yapmamış olmasını umarak, zayıf bir sesle sordum:

“Ne yaptın Elif…”

Cevap vermek yerine hıçkıra hıçkıra ağlamaya başladı…

“Ben Cansev’in bilmediğini bilmiyordum…”

Sesim yavaş yavaş yükselmeye başlamıştı:

“Elif, kes ağlamayı da doğru düzgün söyle bana. Ne yaptın, konkur işini ağzından mı kaçırdın, ne oldu?”

“Sen bana dışarıya karşı gizli bilgi dedin… Dışarıda duyulmasın demiştin.”

İçimdeki delik giderek büyüyormuş gibi hissediyordum.

“Elif, Cansev’e mi yumurtladın?!”

“Dü… Dün konuşuyorduk…” diye kekeledi.

“İşte konkurdan bahsediyorduk. Nasılsa olmayacak ya o iş… dedim laf arasında. Konu oradan büyüdü.”

Gözlerimi kapadım. Sakin kalmaya çalışıyordum ama sesim titriyordu.

“Nasıl büyüdü Elif…”

“Bak Gül, ben gerçekten ekip biliyor diye düşünmüştüm. Sen dışarıda dedin…”

“Anladım Elif, anladım! Ben dışarıda duyulmasın dedim… Uzatma! Kimseye söyleme kısmının neresini anlamadın? Ne yapacağız şimdi? Hemen Cansev’i arayıp konuş. Ağzını sıkı tutmasını söyle!” diye bağırdım.

Elif bu kez daha yüksek sesle ağlamaya başladı. “Gül, çok geç!”

“Nasıl ya?” diye bağırdım.

“Dün sabah Ender Bey Cansev’i kendi projeleriyle ilgili bir dokümanı istemek için aramış. O arada Cansev ona söylemiş.”

“Nee? Nasıl söylemiş!”

“Yani konu oraya nasıl gitmiş bilmiyorum. Cansev, Ender Bey’in öfkeden deliye döndüğünü söyledi sadece… Gül, özür dilerim. Özür dilerim…”

“Seninle yarın hesaplaşacağız Elif. Çabuk kapat bu telefonu, benim Ender’e ulaşmam lazım derhal!” diye haykırdım ve cevabını bile beklemeden suratına kapattım.

Koltuğa çöküp bir süre ne yapacağımı bilemez bir halde kaldım. Beni neden aramadığını, telefonumu neden açmadığını artık biliyordum. Büyük bir hassasiyetle etkisiz hale getirmeye çalıştığım saatli bomba, Elif’in beceriksizliği yüzünden elimde patlamıştı ve ben darmadağın olmuştum.

Ender’i yeniden aradım. Artık saklayacak bir şey kalmamıştı, ona her şeyi anlatmam gerekiyordu. Telefonumu yine açmadı.

On dakika arayla, üç kez aradım. Telefon açılmadı.

Sonunda bir mesaj yazdım: “Ender, seninle konuşmam lazım. Bilmediğin şeyler var. Lütfen Bay François ile yüzleşmeye kalkma.”

Mesajımı okudu ama yanıt yazmadı. Bu kez ikinci bir mesaj yazdım:

“Başka bir şeyler dönüyor. Her şeyi sana anlatmak istiyorum…”

Yine yanıt yok. Toparlanıp hızla evden çıktım ve otomobile atladım. Nerede oturduğunu biliyordum, benden kaçamayacaktı.

On beş dakika sonra kapısının önündeydim. Park edip, girişteki zillerde ismini aradım. Daire 14. Zili çaldım… Birkaç saniye sonra diafondan sesi geldi: “Kim o?”

“Benim, lütfen aç…” dedim nefes nefese… Yanıt vermedi. Zile tekrar ısrarla bastım.

Birkaç saniye sonra giriş kapısı gürültülü bir biçimde açıldı.

Asansör kata vardığında, kapıda beni beklerken buldum onu. Üzerinde bir kot ve mavi, spor bir gömlek vardı. Hayatımda ilk defa onu takım elbise dışında bir kıyafetle görüyordum.

Ama bunu söylemenin, konuyla ilgili espri yapmanın falan sırası değildi. Daire kapısının girişinde bir buzdağı gibi dikilmiş, gözlerini üzerime dikmişti.

“Ne istiyorsun Gül?” diye sordu kuru bir sesle.

“Lütfen her şeyi sana açıklamama izin ver…” dedim sesimin titremesine engel olmaya çalışarak.

“Açıklanacak bir şey yok, her şey gün gibi ortada…” diye yanıt verdi.

“Lütfen…” dedim tekrar. Ağlamak üzereydim. “Lütfen bırak, içeri gireyim.”

Aralık tuttuğu kapıyı açıp, kenara çekildi. Fikrini değiştirmesinden korkarak, ok gibi içeriye daldım.

Evi düşündüğümden çok farklıydı. Ben onu deri koltuklar, İtalyan tasarımı masa ve sehpalar olan soğuk bir mekanda hayal etmiştim. Oysa bu ev, ahşap kütüphanesi, deniz mavisi koltukları ve açık renk parkeleriyle çok daha sıcak ve yaşanılası bir yerdi.

Çantamı bir koltuğa fırlatıp, diğer bir koltuğa çöktüm.

Ağzımdan ilk çıkan cümle “Özür dilerim…” oldu. “Her şey için özür dilerim. Sana söylemeliydim…” Sonra aklıma Mösyö ile çoktan konuşmuş olabileceği gelince, aceleyle sordum; “Bay François ile konuşmadın değil mi?”

Hayır anlamında başını salladı. Rahatlamıştım…

Tepemde ayakta dikiliyor, beni yukarıdan süzerek daha da küçük ve aciz hissetmeme neden oluyordu. Karşımdaki koltuğu işaret ederek, “Lütfen otur…” dedim. “Anlatacaklarım uzun.”

Karşıma geçip oturdu. Gözlerinde yine o tatlı bakışı aradım ama kırıntısı bile yoktu. Buz gibi, ifadesiz bir suratla seyrediyordu beni. Bana böyle bakması kalbimi kırıyordu…

Yüzümü ellerimin arasına alıp ağlamaya başladım. “Özür dilerim…” dedim tekrar. Kendimi az önce konuştuğum Elif gibi hissediyordum ve Ender tarafında bu özürlerimin ne kadar sinir bozucu olabileceğini az çok tahmin edebiliyordum; yine de kendime engel olamıyordum.

Cevap vermedi, derin bir sessizlik içinde beni seyrediyordu. “Bak…” diye devam ettim. “Bilmediğin durumlar var..”

“Evet…” dedi “Bunu söyleyip duruyorsun. ‘bilmediğin konular var’. Farkındayım, bilmediğim çok şey varmış meğer. Mösyö ile arkamdan işler çevirmeniz gibi. Beni hiç olmayacak bir konkur için onlarca toplantıya sokmanız, saatlerce mesai harcatmanız gibi…” Sesi yavaş yavaş yükselmeye başlıyordu.

“Evet bilmediğim konular varmış meğer… Ben seni öperken, sen benim kuyumu kazıyormuşsun meğer. Yaşadığımız hiçbir şey gerçek değilmiş… Senin tek derdin, üzerime basıp geçmekmiş… Farkındayım Gül, farkındayım. Bilmediğim çok şey varmış ve ben saf gibi benden hoşlandığına inanmışım. Sen de beni parmağında oynatmışsın.”

Gözlerindeki donuk ifade, yerini öfke pırıltılarına bırakmaya başlamıştı:

“Gerçek miydi peki?” diye sordu. “Omzunu kırman, hastanelerde haftalarca yatman… Anlattığın zaman ne kadar üzülmüştüm senin için. O demir lady görünüşünün altında gerçek bir insanın yattığını düşünmüştüm. Anlattığın hikayelerden herhangi biri gerçek miydi?”

“Hepsi!” diye haykırdım. “Hepsi gerçekti ve ben bunları kimseyle konuşmamıştım.”

İnanmazmış gibi gözlerini devirdi.

“Hayır lütfen böyle yapma…”

Yeniden ağlamaya başladım. Ender’in beni gerçekten dinlemesini istiyorsam sakinleşmek zorundaydım. Çantamdan bir kağıt mendil alıp, yüzümü gözümü sildim. Kim bilir ne haldeydim. Toparlanmam, düzgün düşünüp, durumu düzgünce anlatmam gerekiyordu.

“Bir fincan kahve alabilir miyim?” diye sordum.

“Bir bok alamazsın Gül!” diye cevap verdi, sakin ama buz gibi bir sesle. “Ne söyleyeceksen söyle ve sonra defol git. Seninle vakit kaybetmek istemiyorum.”

Avazım çıktığı kadar, tepine tepine ağlamak istiyordum ama yapamazdım. Gözlerimden fışkırmak için sabırsızlanan yaşları geldikleri yere geri gönderdim ve derin bir nefes alarak anlatmaya başladım.

Her şeyi ama her şeyi eksiksiz anlattım. Mösyö’nün bana ilk başta, onun motivasyonunu kırmamak için gizlice hareket etmemiz gerektiğini söylediğini. Sonra ikinci ajansı devreye sokmasıyla şüphelendiğimi. Sermin’le yaptığımız konuşmayı, odasına gizlice girip etrafı karıştırmamı. Bir yandan da onun yüzüne bakıyor, tepkilerini anlamaya çalışıyordum.

Ben anlatmaya devam ettikçe, ilgilenmeye başladığını, kafasının içinde bir şeyler düşündüğünü, bağlantılar yapmaya çalıştığını gözlemleyebiliyordum.

Sonunda… Sonunda beni dinlemesini sağlamayı başarmıştım.

Derin Renkler ile ilgili kararların olduğu yazışmaları bulma kısmına geldiğimde, gözlerinin hayretle açıldığını gördüm. Yine de bir şey söylemedi.

Mösyö’nün bilgisayarına bakabilmek için öğlen vakti odasına gittiğimi duyduğunda ise yüksek sesle kahkaha attı.

Güzel… Ondan insani bir tepki almayı başarmıştım. Yüzüne tekrar baktığımda, bana yeniden sevecen bir ifadeyle bakmakta olduğunu gördüm.

“Ne yani, sanayi casusluğuna mı kalkıştın sen?” diye sordu gülerek.

“İşin aslını öğrenmem gerekiyor Ender.” diye yanıt verdim. “Çok pis şeyler dönüyor… Sana gerçekten neler olduğunu öğrenmeden bir şey anlatamazdım ama inan bunları senden saklamak çok ağır bir yüktü benim için.”

Bir süre sessizce beni izledikten sonra yerinden fırlayıp salondan çıktı. Başımı önüme eğdim. Her zamanki gibi bir çuval inciri berbat etmiştim.

Birkaç saniye sonra içeriden sesini duydum: “Kahveni sade mi içersin?”

Bir saat sonra salonda oturmuş, nasıl ilerleyeceğimizi planlıyorduk. Pazartesi günü Ender, Mösyö’yü öğle yemeğine çıkartacak, ben de gizlice odasına girip bilgisayarını kurcalayacaktım.

Kendime bir suç ortağı bulmuştum. Beni affetmiş miydi bilmiyordum ama en azından tek kişilik gizli operasyonuma katılmaya karar vermişti. Birlikte hareket edersek, Mösyö’nün yaptıklarını öğrenme şansımız daha yüksekti.

Ayrılmak için ayağa kalktığımda “Tamam, o halde” dedi, “Yarın öğlen ben onu Chez Martin’e götüreceğim. Sen de bak bakalım, işe yarar bir kanıt bulabiliyor musun?”

İç geçirdim; “Umarım bulabilirim, çünkü bu işi başka nasıl çözebileceğimi bilmiyorum.”

Vedalaşmak için ona sarılmak istediğimde bir adım geriye kaçıp, beni durdurdu.

Bana resmi bir tavırla uzattığı elini sıktım. “Böyle olmasını istemezdim…” diye mırıldandım.

“Her şeyin üzerine seni kaybettim.”

“Bana güvenebilirdin…” diye yanıt verdi. “En baştan benimle konuşmuş olsaydın, bunların hiçbiri yaşanmayacaktı.”

“Biliyorum…” dedim. “Özür dilerim.”

Yine özür diliyordum… Biliyordum ki binlerce özrü arka arkaya dizip önüne koysaydım bile işe yaramayacaktı. Aramızdaki her şeye, tamir edilemeyecek ölçüde hasar vermiştim.

En azından artık benimle konuşuyordu… En azından artık birlikte çalışıyorduk, bu da bir şeydi. Geri kalanı içinse, insan ancak ümit edebilirdi…

Pazartesi günü, ağlamaktan şişmiş yüzüme bir ton makyaj yapıp işe gittiğimde, Elif’i süt dökmüş kedi gibi kapımın önünde beklerken buldum.

“Cansev’i de çağır. İçeri girin ve kapıyı kapatın!” diye tısladım dişlerimin arasından.

Üç dakika sonra ikisi de korkudan tir tir titreyerek masamın önünde esas duruşa geçmişlerdi.

“Kızlar…” diye lafa girdim. “Çenenizi kapalı tutacaksınız. Bilmediğiniz haltlara karışmayacaksınız. Konkur’u, beni, Ender Bey’i unutacaksınız tamam mı?”

Cevap vermeden hızla başlarını salladılar.

“Bakın…” diye devam ettim, masamın üzerinden onlara doğru eğilerek. “Yaşatmam sizi… Ağzınızdan bir kelime çıktığını duyayım, ikiniz de kendinizi kapının önünde bulursunuz. Anladınız mı? Çapınızın yetmediği işlere burnunuzu sokmayın. Hadi şimdi dönün işinizin başına…”

Tam ikisi de kapıdan çıkmak üzereydi ki, Elif’e seslendim: “Sen dur iki dakika…”

Çaresizce geri döndü. “Beni çok büyük hayal kırıklığına uğrattın…” dedim. “Sana bir arkadaş ortamında söylediğim gizli bir bilgiyi başkalarıyla paylaştın.”

“Ama sen, dışarıya karşı…” diyecek oldu. Lafını kestim. “Kes! Dışarıya karşı… dışarıya karşı… Ben sana bu bilgi gizli dedim mi, demedim mi?”

“Dedin Gül…”

“Dedim… Bundan sonra seninle yalnızca iş arkadaşlığı çerçevesinde sürecek ilişkimiz. Bana da acı bir ders oldu, altımda çalışanlardan arkadaş olmayacağı…”

“Gül ama hayır…”

“Hayırı falan yok Elif… Bundan sonra bu böyle. Şimdi lütfen dışarı çık.”

Elif başını sallayıp, gözleri yaşla dolu bir halde odamdan çıkınca, ben de kendime daha fazla hakim olamadım ve ağlamaya başladım. Mösyö’nün yüzünden hem Elif’i hem de Ender’i kaybetmiştim. Bana daha fazla şeye mal olmasına izin vermeyecektim.

Öğle tatili geldiğinde, telefonuma Ender’den bir mesaj düştü: “Mösyö’yü aldım, çıkıyoruz.”

Beklediğim sinyali almıştım. Bana yine 16. Katın yolu görünmüştü… Usulca yerimden kalkıp etrafı kolaçan ettikten sonra yukarı çıktım.

Koridorda kimsecikler görünmüyordu. Mösyö’nün odasının kapısını yavaşça açıp içeri süzüldüm. İşte bilgisayar orada duruyordu. Masasına geçip oturdum ve ekranı açtım.

Allah kahretsin, şifre soruyordu. Tabii ki onun seviyesinde bir yönetici, bilgisayarını şifresiz kullanacak değildi.

Ne olabilirdi şifresi? Karısı Josephine’in adını denedim önce, değildi. Çocukları Yvette(İvet) ve Sacha’yı(Saşa’yı) denedim, yine olmadı. Üçünün adını birlikte yazdım… Hayır.

Sonra masasının üzerinde duran bir futbol takımı flaması dikkatimi çekti: Olimpique de Marseilles(Olempik dö Marsey). Mösyö Marsilyalıydı. Herhalde bu takımı tutuyordu.

Şifre kısmına takımın adını yazıp son kez şansımı denedim ve Bingo! İşte ekranı ve tüm yazışmaları önüme saçılmıştı.

Önce e-postalarını taradım. İşe yarar hiçbir şey bulamadım. Ne masaüstündeki klasörler, ne excel dosyaları, hiçbirinde doğru düzgün bir şey yoktu.

Sonra birden aklıma web tarayıcısını açmak geldi. Ben logoya tıklar tıklamaz, son girdiği internet sayfası önüme açıldı. Mösyö’nün kişisel e-posta hesabı. İşte… Aradığım her şey burada olmalıydı.

Tüm e-postalarını geriye doğru tararken, Mösyö’nün bir sevgilisi olduğunu fark etmem zaman almadı. “Zeynep X” adresinden yüzlerce e-postası vardı.

E-postalardan dosya eki olan birine tıkladığımda, gerçek bütün çıplaklığıyla önümde belirdi.

Hem de ne çıplaklık…

Çalıştığımız ajansın genel müdürü Zeynep Hanım’ın ta kendisiydi bu. Mösyö’ye çıplak fotoğraflarını yollamıştı.

Yavaş yavaş bu kumpasın nedenini anlamaya başlıyor gibiydim. Sonra Zeynep Hanım’ın X’li hesabından değil, resmi ajans hesabından gönderilmiş bir e-postasını buldum.

Mösyö’nün kişisel hesabına tam 35.000 Euro geçmiş, dekontu da ekte göndermişti. Hemen telefonumu çıkartıp, ekranın fotoğraflarını çektim.

“Konuştuğumuz gibi…” yazmıştı mesaja. “Sen işi bizde tut, bir 35.000 daha gelecek.”

İşte sonunda her şey açığa çıkmıştı. Mösyö konkuru iptal etmek istiyordu, çünkü sevgilisinin ajansından yüklü birrüşvet almıştı.

Her şeyin fotoğrafını çekip, aceleyle bilgisayarı kapatıp odadan çıktım. Vay Mösyö vaay… Şu işe bak sen.

Yerime geçtiğimde Ender’e bir mesaj yolladım: “Operasyon tamam. Bir an önce ofise dön, konuşmamız gereken çok şey var!”

Yarım saat sonra, Ender’le binanın altındaki kafede buluştuk. Çektiğim fotoğrafları görünce küçük dilini yutacaktı.

Hele Zeynep Hanım’ın çıplak fotoğraflarını gördüğümden bahsedince, kahkahalarla gülmekten kendini alamadı. “Mösyö’den hiç beklemezdim ama meğer bir de kart zamparaymış…”

“Yalnız…” diye yanıt verdim. “Hala kafamı kurcalayan bir şey var. Madem işi eski ajansta bırakmak için rüşvet almıştı, neden ikinci bir ajansı devreye sokmak zorunda kaldı? Yani tamam, o da Zeynep Hanımların kardeş kuruluşu ama sonuçta son anda yaptığı bu manevrayı anlayamıyorum.”

Ender bir süre düşündü ve sonra aklına gelmiş gibi “Haaaaa….” dedi.

“Onu muhtemelen Paris ofisine hesap verebilmek için sokuşturdu oraya. Ben Remy Bey’le konuşurken konkur görüşmeleri yaptığımızı, üç ajansla çalışma niyetinde olduğumuzu söylemiştim. Hatta bunu Mösyö’ye anlattığımda yüzü allak bullak olmuş, Remy Bey’e neden ondan habersiz bunları anlattığımı sorup, kızar gibi olmuştu. Demek bu yüzdeen…”

“Anlamadım…” diye yanıt verdim.

“Yani Remy Bey birden fazla ajansla çalışacağımızı öğrendiği için, yeniden eski ajansla devam edeceğiz diyemezdi. O yüzden ikinci bir şirketi son anda devreye soktu. Ama o da Zeynep Hanım’ın şirketi olacağı için, böylece hem ona karşı sözünü tutmuş hem de Fransa’ya karşı hesap verebilir durumda olacaktı.”

“Peki…” dedim. “Şimdi ne yapıyoruz?”

“Çektiğin fotoğrafları, açıklayıcı bir mail ile Remy’ye yolluyoruz…”

“Emin misin?” diye sordum çekinerek.

“Çok eminim…” diye yanıt verdi.

Sonrası çorap söküğü gibi geldi. Paris’ten ilk uçağa atlayan denetmenler, şimşek hızıyla İstanbul’a geldiler. Mösyö’nün tüm hesaplarının didik didik edilişi, ofisten yaka paça alınıp, Paris’e hesap vermeye götürülüşü dün gibi gözümün önünde.

Önümüzden yürüyüp geçerken, Ender’le yan yana kollarımızı kavuşturmuş duruyorduk…

“Gül…” dedi bana… “Uzgunum”

“Ben de Bay François…” diye yanıt verdim. “Ben de öyle.”

Ona sormaya fırsat bulamadığım Derin Renkler konusu ise öylece kaldı. Neden böyle bir şey yaptığını anlamamıştım ve maalesef bu sorumun yanıtını hiçbir zaman alamayacaktım.

Neyse ki, kurul Mösyö’nün son döneminde alınmış kararları yeniden gözden geçirmeye karar verdi de, ben bugün, bu özel günde, makyajımı en sevdiğim farlarla yapabiliyorum.

Tıpkı sloganımızın söylediği gibi: “Güçlü kadınlar, güçle bakar…”

İşte buradayım. Aynanın karşısına geçmiş, kendime bakıyorum…. Yüzüme, makyajıma, dudaklarıma sürülmüş olan ateş kırmızısı rujuma…

Güzel görünüyorum.

Kapımı tıklatıp başını içeri uzatıyor Ender. Fiyakalı bir ıslık çalıyor sonra: ”Vaay… İnanılmaz görünüyorsun.”

“Teşekkür ederim” diyorum utangaçça. Yanıma gelip öpüyor beni.

Yaptıklarımı hiç bağışlamayacağını zannetmiştim ama sonunda benimle ilgili fikrini değiştirmeye karar verdi. O, tüm yaptıklarıma, tüm hatalarıma rağmen beni sevmeyi seçti.

“Haydi…” diyor sonunda. “Aşağıda herkes bizi bekliyor… Hazır mısın?”

Hazır mıyım? Hiç hazır olacak mıyım?

Bilmiyorum.

Bildiğim tek bir şey var, yarım saat sonra Gül Kermen diye biri artık olmayacak.

Yarım saat sonra, Gül Sönmez diye yeni bir kadın doğacak…

Ve ben onun bu yeni başlangıç sansını iyi kullanacağını, eskisinden çok daha iyi biri olacağını, yaptığı hataların hiçbirini tekrarlamayacağını ümit ediyorum.

Ne derler bilirsiniz: İnsan ancak ümit edebilir.